### 巴巴罗萨再战米兰（5）

贝阿特丽丝皇后缺席了这个盛大的仪式，这实在难以不让人在意，因为在过去，皇后们总是习惯为得罪了丈夫或儿子的敌人求情。正如我们所看到的那样，这也表明她在现阶段明显缺乏影响力，而且在王权的发展阶段中，侧重点普遍都是从仁慈转向正义。然而，绝望的米兰人在离开宫廷后，依然希望她能够帮助他们。由于他们求见她的请求被拒绝了，他们就将随身携带的十字架试图从她房间的窗棂上扔进去。他们的呼吁也许并没有完全被忽视，因为距一位来自热那亚的公证人记载道，她确实为米兰人提供了辩护。

米兰人于3月7日返回。巴巴罗萨要求他们严格遵守法律，放弃对自我生命的自由处置权，不过诸侯们也有对他们保持仁慈的义务。他们不得不再次承认自己罪该万死，巴巴罗萨这才放过他们，解除了帝国对米兰的封锁禁令。距阿塞伯·莫雷纳记载，皇帝命令米兰人再派114名骑士过来，加上他已经在3月4日已经扣押的286人，也就是共计400人，他将从中挑选40人作为最终的人质。科隆的伯查德记载道，“所有的执政官、前任执政官、名流和骑士、法官及法律顾问”被流了下来，但那些罪过较轻的普通人却被允许离开。作为对该城的集体惩罚，以及对该城社区结构的进一步侮辱，巴巴罗萨命令米兰人拆除所有的城门以及与每个城门相邻的一段城墙和护城河，这样帝国军队就可以直接以战斗序列进入该城。他还排除了12人，其中6名德意志人6名意大利人来监督销毁工作，并要求米兰在星期六之前向其他城邦公民代表进行臣服宣誓（阿塞伯·莫雷纳指出，他自己作为洛迪的代表也位列那12人之中）。第二天，即3月11日星期日，114名骑士和另外26人出现在皇帝面前，发誓服从皇帝。此时关于米兰城的命运还没有任何决定，至少公开层面上没有，因为科隆的伯查德大约是在巴巴罗萨3月13日前往帕维亚之前写的信，他没有提到任何关于米兰的最终处置意见。

3月13日，巴巴罗萨、贝阿特丽丝和诸侯们从洛迪前往帕维亚；3月19日，巴巴罗萨命令米兰人在3月26日前撤离他们的城市。有些人带着他们的财产逃到邻近的伦巴第城市去了，但大多数人仍然滞留在城墙外，希望皇帝能够允许他们回家。帝国军队于3月26日抵达米兰，巴巴罗萨与诸侯们还有米兰的仇敌们进行了协商。根据布拉格的文森特记载，伦巴第地区的其他城邦要求米兰遭受它曾给予其他城市同样的命运；弗拉迪斯拉夫的兄弟，波西米亚公爵西奥波德点燃了第一把火。米兰匿名者指责巴巴罗萨屈服于伦巴第其他城邦的贿赂。他在意大利地区的每个盟友都被分到去破坏和掠夺城市的一个区域。洛迪人对米兰与他们之间的仇怨铭记于心，他们不仅拆毁了自己分内的区域，还拆毁了另一个区域的很大一部分。乌尔斯贝格的伯查德口中这项堪比魔鬼和野兽的行径一直持续到了4月1日。阿塞伯·莫雷那表示，伦巴第人在5天内毁坏的建筑比先前两个月还要多；他估计城市可能只剩下四十分之一还维持着原貌了。根据他的说法，巴巴罗萨亲自下令摧毁了一座高大宽阔、美轮美奂的钟楼，而钟楼的倒塌也毁掉了大教堂的一大半。米兰匿名者表示，1162年有3次独立的破坏运动，几乎所有的伦巴第人都在努力填平护城河。

编年史学家可能夸大了破坏的程度。要在5天内夷平米兰这样规模的城市是不可能的。实际被拆毁的可能只有具备象征意义的建筑，比如钟楼和城门。巨大的石块砌成的城墙及近百座相连的塔楼基本保持完好。大部分破坏是由前一年8月的大火和1162年3月底的火灾造成的。这样的大火在中世纪的城市中是很常见的，因为许多石头可以随时循环利用，城市可以迅速重建。米兰也不例外，它在1167年后便迅速得到了重建。

流亡的米兰人在周围4个村庄定居，5月2日起他们开始加固这些村庄。巴巴罗萨任命列日主教亨利（Bishop Henry of Liège）作为他在米兰的随军牧师。格伦巴赫的马克沃德三世（Markward III of Grumbach）在2年后接替了亨利的职位，其父曾于1152年陪同巴巴罗萨前往亚琛加冕。当皇帝于1162年8月离开意大利时，仍有100名人质被帝国关押在帕维亚，这些人质每月轮换一次。然而曾鼓励米兰抵抗的大主教奥伯特和其他几位教士于3月18日出逃，并在热那亚加入了亚历山大三世的阵营。击败米兰并没有解决教会分裂的问题。

虽然意大利各城邦对米兰城的毁灭应该负很大责任，但卷入他们之间竞争并在很大程度上依赖他们军事支持的巴巴罗萨才是最终的责任人。更重要的是，从皇帝在加冕时拒绝对求饶的官员手下留情开始，他在伸张正义的过程中就表现出了报复性的倾向。毫无疑问，一个12世纪的皇帝需要表现得冷酷无情，而“文明的现代人”其实也曾犯下过更大的暴行；但有足够的文献记载，许多诸侯多次劝告巴巴罗萨在处理有关教宗和城邦公社的问题上应该寻求更加克制的方法。
